\documentclass[11pt,a4paper]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
% Математические формулы
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{longtable}
% Возможность вставки картинок
\usepackage[dvips]{graphicx}
% Путь до директории с картинками
%\graphicspath{{images/}}

\begin{document}
\title{Функции Ферми-Дирака}
\author{Н.Н. Калиткин, С.А. Колганов}
\maketitle
% Нумерация страниц
% \input{other.tex} - включение других tex-файлов

% Содержание
\tableofcontents
% Глава 1 все жирным шрифтом
\chapter{ВВЕДЕНИЕ}

% Параграф \S или \textsection
\S \textbf{1.1. Определение функций}

Функции Ферми-Дирака ( далее ФД ) возникают в задачах квантовой механики при описании свойств вещества, обусловленных поведением электронов или других фермионов. Как известно, функция распределения электронов в 6-мерном пространстве импульсов $\textbf{p}$ и координат $\textbf{r}$ имеет следующий вид:
\begin{equation}f(\textbf{p},\textbf{r})=\frac{const}{1+\exp{(\frac{\frac{1}{2}\textbf{p}^2+\phi(\textbf{r})-\mu}{T})}}.
\end{equation}
Здесь $\phi(\textbf{r})$ есть потенциал электрического поля, $\mu$ – химический потенциал, а $T$ – температура. Константа есть статистический вес частицы, определяемый её спином; для электрона $const = 2$. Все физические формулы написаны в атомной системе единиц; за единицу берутся масса электрона, заряд электрона и постоянная Планка.
\indent
\newline
При решении квантово-механических задач используются различные моменты фермиевского распределения. Они равны сверткам различных степеней импульса $\textbf{p}$ с этим распределением по объёму в импульсном пространстве $d\textbf{p}=4\pi^2dp$. Например, электронная плотность в пространстве координат есть свертка нулевой степени импульса:
\begin{equation}
%\rho(\textbf{r}) = \int (f(\textbf{p})d\textbf{p})= \int_0^{\infty}(8pi^2dp/{1+exp[(1/2\textbf{p^2} + \phi(\textbf{r}) - \mu) / T]}).
\end{equation}
Плотность кинетической энергии есть свертка квадрата импульса:
\begin{equation}
	%E(\textbf{r}) = integral(0.5p^2*f(\textbf{p}d\textbf{p}) = integral_0_inf(4pi*(p^4)dp/{1+\exp[(1/2\textbf{p^2} + \phi(\textbf{r}) - \mu) / T]}).  (3)
\end{equation}
Нахождение проводимости требует нахождения потока частиц, т.е. умножения $f(\textbf{p}, \textbf{r})$ на импульс $\textbf{p}$; это эквивалентно введению в числитель подынтегрального выражения (2) степени $p^3$ вместо $p^2$. Теплопроводность определяется через поток кинетической энергии; это эквивалентно введению в числитель подынтегрального выражения (3) степени $p^5$ вместо $p^4$.

В таких свертках принято делать следующую замену переменных:
\begin{equation}
t = p^2 / (2T), x =  (\mu - \phi(\textbf{r})) / T.   (4)
\end{equation}
Тогда различные моменты с точностью до константы приобретают следующий вид:
\begin{equation}
Формула (1) препринт(1) (5
\end{equation}
Например, $k = 1/2$ для электронной плотности (2), $k = 1$ для потока частиц, $k = 3/2$ для плотности кинетической энергии (3) и $k = 2$ для плотности потока энергии(электронной теплопроводности). Целые k сooтветствуют нечетным моментам импульса, а полуцелые – четным.

В математической теории функций ФД рассматриваются произвольные индексы k и комплексные значения x. 		

Интеграл в (5) сходится при $k > -1$. Способ доопределения функции ФД для индекса $k < -1$ будет показан далее. Заметим, что при целых отрицательных k функции ФД имеют полюс.

В физических задачах нужны только целые и полуцелые индексы и вещественные значения x. Вычислению функций таких индексов в основном посвящена данная книга. Однако многие приведенные далее выражения справедливы для произвольных индексов k.

В квантово-механических моделях атома возникает ещё одна
специфическая функция, связанная с вычислением обменной энергии в
квазиклассическом приближении. Её называют интегральной функцией ФД:
\begin{equation}
%J(x)=\integral{-\infty, x, [I_{-1/2}(\ksi)]^2d\ksi}. (6)
\end{equation}
Её свойства и способы вычисления также будут рассмотрены в этой книге. 

\S \textbf{1.2. История}

\include{ch1/history}

\include{ch1/roundingError}

% Глава 2 все жирным шрифтом
\chapter{СВОЙСТВА ФУНКЦИЙ ФЕРМИ-ДИРАКА}

\include{ch2/chapter2}

% Глава 3
\chapter{ФУНКЦИИ ЦЕЛОГО ИНДЕКСА}

\include{ch3/chapter3}

% ГЛАВА 4
\chapter{ЭКСПОНЕНЦИАЛЬНО СХОДЯЩИЕСЯ КВАДРАТУРЫ}

\include{ch4/chapter4}

% ГЛАВА 5
\chapter{АППРОКСИМАЦИИ ФУНКЦИЙ ФД}


\end{document}

